\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[top=0.8in, bottom=1.0in, right=0.75in, left=0.75in]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra, polyglossia}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\XeTeXlinebreaklocale "th"
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{arrows}

%\setmainfont{TH Sarabun New}


\setmainlanguage{thai}
\XeTeXlinebreaklocale “th”
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\linespread{1.1}
\newfontfamily{\thaifont}[Script=Thai,Scale=1.2]{TH Sarabun New}

\newcommand{\lecturehead}[3]{
  \begin{center}
    \framebox{
      \vbox{
        {01204215 \ \ คณิตศาสตร์สำหรับวิศวกรคอมพิวเตอร์ \ \ \hfill \ \  ภาคต้น ปีการศึกษา 2567} \\ \vspace{4mm}      
        
        {{\Large \hfill {การบรรยายครั้งที่ #1: #2} \hfill}}
        
        \vspace{2mm} {\small จิตร์ทัศน์ ฝักเจริญผล \hfill #3}  %\vspace{2mm}
      }
    }
{\footnotesize \em เอกสารนี้ใช้ประกอบการเรียนการสอน แต่ไม่ได้ถูกตรวจสอบและกลั่นกรองละเอียดเท่ากับหนังสือทั่วไป ในการนำไปใช้กรุณาตรวจสอบเพิ่มเติมอีกครั้ง}
\end{center}
}

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{claim}{Claim}

\begin{document}

\noindent
\lecturehead{2}{การแก้สมการเชิงอนุพันธ์แบบแยกตัวแปรได้}{5 ก.ค. 2567}

\section{นิยาม}
สมการเชิงอนุพันธ์คือสมการที่มีอนุพันธ์ของตัวแปร \ \ 
ในวิชานี้เราจะสนใจ{\em สมการเชิงอนุพันธ์เชิงสามัญ} (Ordinary Differential Equations
หรือ ODE) ซึ่งจะมีตัวแปรอิสระแค่ตัวแปรเดียว ตัวแปรที่เหลือจะเป็นฟังก์ชันของตัวแปรอิสระนี้
\ \ หลายครั้งเราอาจจะละการเขียนตัวแปรอิสระนี้ไว้ ยกตัวอย่างเช่น
\[
x' = rx - bx^2
\]
ในส่วนของ $x'$ นั้นจริง ๆ คือ $\frac{dx}{dt}$ และถ้่าจะเขียนให้ชัดเจน เราจะเขียน
$x(t)$ \ \ \ โดยมากถ้าเราพิจารณาฟังก์ชันที่อธิบายสถานะของระบบ
ตัวแปรอิสระที่เรามีมักจะเป็น $t$ ที่แทนเวลา \ \ อย่างไรก็ตามในบางปัญหา
เราอาจจะมีฟังก์ชันที่มีตัวแปร $x$ เป็นตัวแปรอิสระก็ได้ โดยฟังก์ชันที่เราสนใจอาจจะเป็น
$y(x)$, $f(x)$, หรือ $g(x)$ เป็นต้น \ ถ้าเป็นกรณีนี้ เราจะระบุให้ชัดเจน

ในกรณีที่มีตัวแปรอิสระมากกว่าหนึ่งตัวแปร เราจะเรียกสมการอนุพันธ์นั้นว่าเป็น{\em
  สมการเชิงอนุพันธ์ย่อย} (Partial Differential Equations หรือ PDE)
ซึ่งเราจะไม่ได้เรียนมากนักในวิชานี้

สมการเชิงอนุพันธ์นอกจากจะแสดงความสัมพันธ์ระหว่างฟังก์ชันกับอนุพันธ์ของฟังก์ชันแล้ว
ในแบบจำลองอาจจะมีการระบุค่า{\em พารามิเตอร์} (parameter) ของระบบ
\ \ พารามิเตอร์เหล่านี้มักจะเป็นค่าคงที่ที่ระบุพฤติกรรมของระบบ
พารามิเตอร์บางค่ามักไม่มีการเปลี่ยนแปลง เช่น ถ้าเราใช้ $g$
แทนความเร่งจากแรงโน้มถ่วงของโลก ในการสร้างแบบจำลองเรามักไม่เปลี่ยนค่า $g$
แต่ถ้าเราให้ $r$ แทนอัตราการสลายตัวของธาตุ เราอาจจะพิจารณาสมการที่ค่าพารามิเตอร์
$r$ มีค่าต่าง ๆ กันได้

สำหรับสมการเชิงอนุพันธ์ใด ๆ {\em อันดับ} (order)
ของสมการนั้นคืออันดับที่สูงสุดของอนุพันธ์ของตัวแปร \ \ ตัวอย่างเช่น สมการในตอนต้น
เป็นสมการเชิงอนุพันธ์อันดับหนึ่ง (first order) \ \ \ ในขณะที่สมการด้านล่าง
\[
x'' + x' = rx
\]
เป็นสมการอันดับสอง (second order)

สำหรับสมการเชิงอนุพันธ์อันดับหนึ่งที่มีฟังก์ขัน $x(t)$ เป็นฟังก์ชันที่เราสนใจ จะสามารถเขียนให้อยู่ในรูปทั่วไปเป็น
\[
f(x',x,t) = 0
\]
ได้ \ \ ถ้าเป็นสมการอันดับสอง เราจะเขียนในรูป
\[
f(x'',x',x,t)=0
\]
การเขียนให้อยู่ในรูปพื้นฐานนี้
ทำให้เราสามารถพิจารณาสมการเชิงอนุพันธ์ที่มีรูปแบบพิเศษบางประการ
ที่ทำให้เราสามารถแก้ด้วยวิธีเชิงวิเคราะห์ได้ \ \ โดยจะพิจารณาจากรูปแบบของฟังก์ชัน $f$
เป็นต้น

ตามที่ได้กล่าวไว้ในเอกสารที่แล้ว คำตอบ (หรือผลเฉลย) ของสมการเชิงอนุพันธ์มีสองรูปแบบ
คำตอบในแบบที่มีค่าคงที่ $C$ ที่ไม่ได้มีการระบุค่าไว้เฉพาะเจาะจง $C$ จะเรียกว่า{\em
  คำตอบทั่วไป} หรือ {\em ผลเฉลยทั่วไป} (general solutions)
\ \ ในขณะที่คำตอบที่ได้เมื่อมีการระบุค่าเริ่มต้น (initial value) แล้วจะเรียกว่า {\em
  คำตอบเฉพาะ} หรือ {\em ผลเฉลยเฉพาะ} (particular solutions)
\ \ \ สำหรับปัญหาที่มีการะบุค่าเริ่มต้นเราจะเรียกว่า{\em ปัญหาค่าเริ่มต้น} (initial
value problem หรือ IVP)

\section{การแก้สมการโดยการอินทิเกรท}

สมการเชิงอนุพันธ์ที่สามารถแก้ได้ด้วยเครื่องมือจากการเรียนแคลคูลัส
คือสมการที่อนุพันธ์ของฟังก์ชันขึ้นกับเวลาเท่านั้น \ \  นั่นคือสมการเชิงอนุพันธ์ที่อยู่ในรูป
\[
x'(t)=f(t)
\]
ในกรณีนี้ผลเฉลยแบบทั่วไปจะอยู่ในรูป $x(t)=F(t) + C$ เมื่อ
\[
F(t)=\int f(t)dt.
\]

\subsection{ตัวอย่าง}

พิจารณาตัวอย่างจากกลศาสตร์ ให้ $x(t)$ แทนการขจัดที่เวลา $t$ เราทราบว่าความเร็ว
$v(t)=x'(t)$ และความเร่ง $a(t)=v'(t)=x''(t)$

สมมติว่าเราทราบว่าความเร่งอธิบายได้ด้วยสมการต่อไปนี้
\[
a(t)=\left\{
\begin{array}{ll}
  0, & t < 0 \\
  100 - t, \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ & 0 \leq t \leq 100 \\
  0, & t > 100.
\end{array}
\right.
\]
จาก $a(t)=v'(t)$ เราจะได้ว่า
\[
v(t) = \int v'(t)dt = \int (100-t) dt
\]
หรือ $v(t)=100t - t^2/2 + C_1$ เมื่อ $0\leq t\leq 100$

เนื่องจากเราทราบว่า $v(t)=x'(t)$ ดังนั้น
\[
x(t) = \int x'(t)dt = \int \left(100t - t^2/2 + C_1\right)dt,
\]
หรือ
\[
x(t) = 50t^2 - t^3/6 + C_1t + C_2.
\]
สังเกตว่าคำตอบทั่วไปมีค่าคงที่สองค่า ถ้าเราทราบค่าเริ่มต้นเช่น $x(0)$ และ $v(0)$
เราก็จะสามารถหาคำตอบออกมาได้ หรืออาจจะทราบ $x(0)$ และ $x(T)$ ที่บางค่า $T>0$
ก็สามารถหาค่า $C_1$ และ $C_2$ ออกมาได้เช่นเดียวกัน

ลองพิจารณาอีกปัญหาคือ ปัญหานักว่ายน้ำ
\ \ เราจะโมเดลการไหลของน้ำในแม่น้ำที่มีความกว้าง $2a$ เมตร (ในที่นี้ $a$
จะเป็นพารามิเตอร์ของปัญหา) \ \ ที่จุดกึ่งกลางของแม่น้ำ น้ำจะไหลเร็วสุด
คือจะไหลด้วยความเร็ว $v_0$ เมตร/วินาที (เช่นเดียวกัน $v_0$
ก็เป็นพารามิเตอร์ของปัญหา) \ \ ความเร็วของน้ำจะลดลงเรื่อย ๆ
และที่ขอบแม่น้ำความเร็วจะเป็น $0$ \ \ เพื่อความสะดวกเราจะพิจารณาพิกัดของจุดใด ๆ
ในแม่น้ำเป็นระยะห่างจากเส้นกึ่งกลางแม่น้ำ โดยถ้าห่างไปด้านซ้าย จะเป็นค่าลบ ดังนั้น
ที่ขอบด้านซ้ายของแม่น้ำจะมีพิกัดเป็น $-a$ และขอบด้านขวามีพิกัดเป็น $a$

เราสามารถโมเดลความเร็ว ณ จุดใด ๆ ที่ระบุตามระยะห่างจากขอบแม่น้ำได้หลายแบบ
\ \ แบบแรกเราอาจจะให้ความเร็วเปลี่ยนแบบเชิงเส้น โดยให้
\[\
v(x) = v_0 (1 - |x|/a)
\]
แต่โดยมาก ความเร็วลักษณะนี้ไม่น่าเกิดขึ้นในชีวิตจริง
\ \ โมเดลที่ดูจะสมเหตุสมผลกว่าอาจจะระบุให้
\[
v(x) = v_0\left(1-\frac{x^2}{a^2}\right),
\]
นั่นคือความเร็วค่อย ๆ ลดเป็นแบบกำลังสอง

ถ้าเราเริ่มว่ายน้ำข้ามแม่น้ำจากฝากหนึ่งไปยังอีกฝากหนึ่งด้วยความเร็วตั้งฉากกับแม่นำเป็นความเร็วคงที่
$1$ เมตร/วินาที \ \ ถ้าเราต้องการคำนวณว่าเราจะไหลไปตามแม่น้ำกี่เมตร
เราจะสามารถหาได้จากความสัมพันธ์
\[
v(x) = y'(x) = \frac{d}{dt} y(x),
\]
อย่างไรก็ตามเวลาคำนวณระยะการขจัด เราสนใจฟังก์ชัน $v$ และ $y$ ภายใต้ตัวแปร $t$
นั่นคือ ความเร็ว $v(t)$ ที่เวลา $t$ และการขจัด $y(t)$ ที่เวลา $t$ \ \ \ เราทราบว่าเราเคลื่อนที่ด้วยความเร็วตั้งฉากกับแม่น้ำเป็นความเร็วคงที่
ดังนั้นเราจึงได้ว่า
\[
x = t-a,
\]
สำหรับ $0\leq t \leq 2a$.

เมื่อแทนค่าลงใน $y(t)$ เราจะได้
\[
y(t) = v_0\left(1-\frac{(t-a)^2}{a^2}\right),
\]

จาก $y'=v$ เราจะได้ว่า
\begin{eqnarray*}
y(t) &=& \int_{0}^t v(t)\,dt \\
&=& \int_{0}^t v_0\left(1-\frac{(t-a)^2}{a^2}\right)dt \\
&=& \int_{0}^t v_0\left(\frac{a^2 - (t-a)^2}{a^2}\right)dt \\
&=& \int_{0}^t v_0\left(\frac{2at-t^2}{a^2}\right)dt \\
\end{eqnarray*}
เมื่ออินทิเกรทเราได้ว่า
\[
y(t) = v_0\left.\left(
\frac{at^2-t^3/3}{a^2}
\right)\right\rvert_0^t
=
v_0\left(
\frac{at^2-t^3/3}{a^2}
\right)
\]
เมื่อวาดกราฟ\footnote{วาดด้วย Wolfram Alpha}ตัวอย่าง $y(t)$ ออกมาเมื่อ $v_0=1$ และ $a=10$ ได้ดังด้านล่าง
\begin{center}
  \includegraphics[height=1.5in]{images/fig-lect02-swim.png}
\end{center}

\section{กระบวนการเติบโตและกระบวนการสลายตัว}

จากเอกสารที่แล้ว เราได้พิจารณาสมการเชิงอนุพันธ์ของฟังก์ชัน $x(t)$ ในรูปแบบ
\[
x'=rx
\]
เมื่อ $r$ เป็นค่าพารามิเตอร์ \ \ ถ้า $r>0$ เราจะได้ว่า $x(t)$
มีอัตราการเพิ่มเป็นสัดส่วนกับค่า $x$ \ \ สมการลักษณะนี้จะโมเดลกระบวนการเติบโต
\ \ \ ในขณะที่ถ้า $r<0$ เราจะได้ว่า $x(t)$ มีอัตราการลดลงเป็นสัดส่วนกับค่า $x$
เราจะได้สมการที่โมเดลกระบวนการสลายตัว

ในวันนี้เราจะได้เรียนวิธีแก้สมการลักษณะนี้ รวมถึงสมการอีกหลายรูปแบบที่สามารกแยก
(separate) เงื่อนไขที่ขึ้นกับ $t$ และ $x$ ออกจากกันได้
\ \ แต่ก่อนจะไปศึกษาวิธีการดังกล่าว เราจะขอไปดูโมเดลกระบวนการอื่น ๆ กันก่อน

\subsection{การถ่ายเทความร้อน}

กฏการเย็นตัวของของนิวตันระบุว่า อัตราการเปลี่ยนแปลงของอุณหภูมิของวัตถุ
จะแปรผันตรงกับความแตกต่างของอุณหภูมิของวัตถุนั้นกับอุณหภูมิของสภาพแวดล้อม

เราจะเขียนสมการเชิงอนุพันธ์ที่แทนกฎนี้ได้อย่างไร?  \ \ \ เราจะให้ $T(t)$
แทนอุณหภูมิของวัตถุ \ ดังนั้นอัตราการเปลี่ยนแปลงของอุณหภูมิของวัตถุคือ
\[
T'
\]
เราจะเขียนความแตกต่างของอุณหภูมิของวัตถุกับสภาพแวดล้อมได้
เราต้องมีพารามิเตอร์แทนอุณหภูมิของสภาพแวดล้อม ซึ่งจะให้เป็น $T_e$ ดังนั้นเราจึงได้ว่า
\[
T'=-h(T-T_e)
\]
โดยที่ $h$ เป็นค่าคงที่ (พารามิเตอร์) แทนสัมประสิทธิ์การถ่ายเทความร้อน \ \ ถ้า $h$
มากก็จะถ่ายเทความร้อนได้รวดเร็ว เป็นต้น

ให้สังเกตเครื่องหมายลบ และทิศทางของผลต่าง $T-T_e$
\ \ ก่อนที่เราจะลองวาดสนามความชัน ให้ลองคิดก่อนว่าถ้า $T > T_e$
ทิศทางการเปลี่ยนแปลงของอุณหภูมิของวัตถุจะเป็นอย่างไร \ \ และในทางกลับกัน ถ้า
$T < T_e$ ทิศทางการเปลี่ยนแปลงจะเป็นอย่างไร

{\em คำตอบ.} สังเกตว่าด้วยลักษณะของเครื่องหมาย $T$ จะพยายามเปลี่ยนแปลงไปเข้าใกล้
$T_e$ เรื่อย ๆ

ถ้าเราลองวาดสนามความชัน\footnote{สนามความชันวาดบน Slope field plotter ใน
Geogebra ที่เขียนโดย Dr. Adrian Jannetta URL:
https://www.geogebra.org/m/W7dAdgqc}ในกรณีที่ $h=1$ และ $T_e=5$
จะได้ดังด้านล่าง
\begin{center}
  \includegraphics[height=2in]{images/fig-lect02-heat1.png}
\end{center}
เราได้แสดงตัวอย่างคำตอบที่ค่า $T(0)$ ต่าง ๆ ในสนามดังกล่าวด้วย สังเกตว่าอุณหภูมิ $T$
จะปรับตัวเข้าหา $T_e$

\subsection{โมเดลของการเติบโตของประชากรภายใต้ความจุจำกัด}
\label{sect:growth-cap}

ให้ $P(t)$ แทนจำนวนประชากร \ \ สมมติว่าเราทราบอัตราการเกิด $\beta$
และอัตราการตาย $\delta$
\ \ ค่าดังกล่าวระบุว่าจากประชากรหนึ่งคนจะมีการเพิ่มประชากร $\beta$
คนในระยะเวลาหนึ่งหน่วย และจะมีประชากรที่ลดลง (จากการตาย) จำนวน $\delta$ คน
(หรืออาจจะมองว่าเป็นความน่าจะเป็นที่ประชากรหนึ่งคนจะตายก็ได้)

ดังนั้น อัตราการเปลี่ยนแปลงของประชากรคือ
\[
\frac{dP}{dt} = (\beta-\delta)P
\]
สมการดังกล่าวตรงกับรูปทั่วไปของสมการอนุพันธ์ของโมเดลการเติบโต ถ้า $\beta>\delta$
เราจะได้โมเดลที่จำนวนประชากรเพิ่มขึ้นไม่จำกัด และถ้า $\delta>\beta$
เราจะได้โมเดลที่ประชากรลดลงจนเป็นศูนย์

เราจะพิจารณาโมเดลที่ซับซ้อนขึ้น
\ \ \ สมมติว่าภายในพื้นที่ที่ประชากรอาศัยอยู่มีทรัพยากรบางอย่างจำกัด เช่น พื้นที่ อาหาร
หรือสภาพแวดล้อมที่จำกัดบางประกัน (ซึ่งในความเป็นจริง
นี่น่าจะเป็นโมเดลที่ถูกต้องมากกว่าโมเดลที่ประชากรสามารถเติบโตได้ไม่จำกัด)
\ \ ด้วยข้อจำกัดนี้ เราจะกำหนดให้ภายใต้โมเดลนี้
อัตราการตายเป็นอัตราส่วนกับจำนวนประชากร
\ \ เราจะแยกพารามิเตอร์ของอัตราการตายเป็นสองค่าคือ $\delta_0$ และ $\delta_1$
และให้อัตราการตายมีค่าเท่ากับ
\[
\delta_0 + \delta_1\cdot P
\]
เราจะได้สมการเชิงอนุพันธ์ใหม่เป็น
\[
\frac{dP}{dt} = (\beta-\delta_0-\delta_1\cdot P)P
\]

ก่อนที่จะไปวาดสนามความชัน เราจะพยายามทำความเข้าใจกับสมการนี้แบบคร่าว ๆ ก่อน
\ \ ขั้นตอนนี้เป็นขั้นตอนที่มีประโยขน์เพราะทำให้เราฝึกทักษะที่จะใช้รายละเอียดต่าง ๆ
จากสมการเพื่อทำนายพฤติกรรมของสมการนั้น

สังเกตว่า $P'$ ระบุการเปลี่ยนแปลงของ $P$
\ \ ดังนั้นเราอาจจะลองตั้งคำถามกลับกันว่า เมื่อใดที่ $P$ จะไม่เปลี่ยนแปลง?
\ \ \ ก่อนจะอ่านต่อ ให้ลองหาคำตอบของคำถามนี้ด้วยตนเองสักนิด

{\em คำตอบ.} $P$ จะไม่เปลี่ยนแปลงเมื่อ $P'=0$ \ \ ที่ค่า $P$
ดังกล่าวระบบจะเข้าสู่จุดสมดุลย์ \ \ \ ดังนั้น จากสมการด้านบน ถ้า
\[
P' = (\beta-\delta_0-\delta_1\cdot P)P = 0
\]
จำนวนประชากรจะไม่เปลี่ยนแปลง \ \ ซึ่งจากรูปสมการ เราจะพบว่า $P'$ จะเป็น $0$
ได้สองกรณีคือ $P=0$ หรือ $\beta-\delta_0-\delta_1P=0$ นั่นคือ
$P=\frac{\beta-\delta_0}{\delta_1}$

พิจารณากรณีตัวอย่างที่ $\beta=1.1, \delta_0=0.1$ และ $\delta_1=0.2$ \ \  ในกรณีนี้ $P'=0$ เมื่อ $P=0$ และ
\[
P=\frac{1.1-0.1}{0.2}=5
\]
ดังนั้นถ้าเราวาดสนามความชัน เราน่าจะพบอะไรน่าสนใจที่แถวๆ $P=0$ และ $P=5$
\ \ สนามความชันและตัวอย่างคำตอบภายใต้เงื่อนไขเริ่มต้นที่แตกต่างกันแสดงด้านล่าง
\begin{center}
  \includegraphics[height=2in]{images/fig-lect02-logis.png}
\end{center}
ให้สังเกตพฤติกรรมของ $P(t)$ เมื่อค่าอยู่ใกล้ $0$ และ $5$

\section{สมการเชิงอนุพันธ์แบบแยกตัวแปรได้}

สมมติว่าเรามีสมการเชิงอนุพันธ์ที่อยู่ในรูป
\begin{equation}
  \label{eq:sep1}
x'=\frac{d}{dt}x = f(x)\cdot g(t)
\end{equation}
เราสามารถจัดรูปสมการได้เป็น
\[
\frac{1}{f(x)}\frac{dx}{dt} = g(t)
\]
ถ้าเราอินทิเกรทเทียบกับ $t$ ทั้งสองข้างสมการเราจะได้
\[
\int \frac{1}{f(x)}\frac{dx}{dt} dt = \int g(t) dt
\]

{\bf หมายเหตุ:} เวลาเราเห็นเทอม $\frac{dx}{dt} dt$
เราอาจจะใช้การตัดตัวตั้งและตัวหารทำให้ได้ผลลัพธ์เป็น $dx$ แต่{\bf นั่นทำไม่ได้}
เพราะว่าสัญลักษณ์ที่เขียนไม่ใช่การคูณและหาร

เราสามารถใช้กฎลูกโซ่ (chain rule) ในการเขียนเทอมด้านซ้ายใหม่
\[
\int \frac{1}{f(x)}\frac{dx}{dt} dt = \int \frac{1}{f(x)} dx
\]
รายละเอียดส่วนนี้จะอธิบายเพิ่มเติมในส่วน~\ref{sect:chainrule} \ \ ทำให้เราได้ผลเป็น
\[
\int \frac{1}{f(x)} dx = \int g(t) dt
\]
ถ้า $H(x)$ เป็นอินทิกรัลของ $f(x)$ และ $G(t)$ เป็นอินทิกรัลของ $g(t)$ เราจะได้ว่า
\[
H(x) = G(t) + C
\]
ซึ่งจะทำให้เราได้คำตอบแบบทั่วไปของสมการเชิงอนุพันธ์~(\ref{eq:sep1})

สมการเชิงอนุพันธ์ที่เขียนในรูป $x'=f(x)\cdot g(t)$
ได้จะเรียกว่า {\em สมการเชิงอนุพันธ์แบบแยกตัวแปรได้} หรือ {\em separable equation}

\section{ตัวอย่าง}

พิจารณาตัวอย่างสมการเชิงอนุพันธ์ต่อไปนี้
\[
x'=\frac{t}{x}
\]
สังเกตว่า $x'=\frac{1}{x}\cdot t$ ดังนั้นสมการดังกล่าวเป็นสมการแบบ separable ที่
$f(x)=1/x$ และ $g(t)=t$ ดังนั้นเราขียนใหม่เป็น
\[
x\cdot x'=t
\]
อินทิเกรทเทียบ $t$ ได้เป็น
\[
\int x\frac{dx}{dt}\,dt = \int t\,dt
\]
จาก chain rule, เราจะได้ว่า $\int x\frac{dx}{dt}dt=\int x dx$ \ \ ทำให้
\[
\int x\,dx = \int t\,dt
\]
หรือ
\[
\frac{x^2}{2}=\frac{t^2}{2}+C
\]
ดังนั้นคำตอบทั่วไปของสมการเชิงอนุพันธ์ข้างต้นคือ
\[
x = \pm\sqrt{t^2+C'}
\]
ในสมการด้านบน เราให้ $C'=2C$

สมมติว่าเราทราบเงื่อนไขเริ่มต้นว่า $x(2)=1$ \ \ ปัญหาดังกล่าวจะเป็น IVP
\ \ จากเงื่อนไขดังกล่าว ทำให้เราตัดคำตอบที่เป็นลบทิ้งไปและเหลือเงื่อนไข
\[
x(2)=\sqrt{2^2+C'}=1
\]
และทำให้เราได้ว่า $C'=-3$ และได้คำตอบเฉพาะเป็น
\[
x(t)=\sqrt{t^2-3}
\]
สังเกตว่าคำตอบนี้จะมีค่าเป็นจำนวนจริงเมื่อ $t\geq\sqrt{3}$
\ \ ช่วงดังกล่าวจะเรียกว่า{\em ช่วงของการมีคำตอบ} (interval of existence)

\subsection{โมเดลการเติบโตและการสลายตัว}

เราจะพิจารณาสมการเชิงอนุพันธ์
\[
x'=rx
\]
สังเกตว่านี่เป็นสมการแบบ separable \ \ เราจะเขียนใหม่เป็น
\[
\frac{1}{x}\frac{dx}{dt}=r
\]
อินทิเกรททั้งสองข้างเทียบกับ $t$ จะได้
\[
\int \frac{1}{x}\frac{dx}{dt}\,dt=\int r\,dt
\]
ใช้กฎลูกโซ่ เขียนด้านซ้ายใหม่ทำให้เราได้สมการ
\[
\int \frac{1}{x}\,dx=\int r\,dt
\]
หมายเหตุ: {\bf ห้ามตัด $dt$}

เมื่อหาอินทิกรัลแล้วเราจะได้
\[
\ln x = rt + C_1,
\]
สำหรับค่าคงที่ $C_1$ บางค่า หรือ
\[
x = e^{rt+C_1}=e^{C_1}e^{rt}=C\cdot e^{rt}
\]
สำหรับค่าคงที่ $C=e^{C_1}$ \ \ \ สังเกตว่าค่าคงที่แรกที่เราใช้คือ $C_1$
เพื่อที่จะเปลี่ยนให้ $C=e^{C_1}$ ในตอนท้าย
เพราะว่ารูปแบบคำตอบในตอนท้ายสามารถนำไปใช้ได้สะดวกกว่า

พิจารณาปัญหา IVP ดังนี้: $x'=-2x$ และ $x(0)=10$

เราสามารถใช้การวิเคราะห์แบบข้างต้น หาคำตอบแบบทั่วไปได้เป็น
\[
x = C\,e^{-2t}
\]
จากที่เราทราบว่า $10=x(0)=C\,e^{-2\cdot 0}=C$ ทำให้เราได้คำตอบเฉพาะเป็น
\[
x = 10e^{-2t}
\]

\subsection{การถ่ายเทความร้อน}
พิจารณาสมการการถ่ายเทความร้อน
\[
T'=-h(T-T_e)
\]
เมื่อ $h$ และ $T_e$ เป็นค่าคงที่ \ \ สมการดังกล่าวเป็นสมการแบบแยกตัวแปรได้
\ \ เราจะเขียนใหม่เป็น
\[
\frac{1}{T-T_e}\frac{dT}{dt} = -h
\]
อินทิเกรทเทียบกับ $t$ และใช้ chain rule จะได้
\[
\int \frac{1}{T-T_e}\frac{dT}{dt}\,dt = 
\int \frac{1}{T-T_e}\,dT
= \int -h\,dt
\]
ซึ่งให้ผลอินทิกรัลเป็น
\[
\ln(T-T_e)=-ht + C_1,
\]
สำหรับค่าคงที่ $C_1$ หรือ
\[
T-T_e = e^{-ht+C_1} = Ce^{-ht},
\]
เมื่อ $C=e^{C_1}$ \ \ สุดท้ายเราจึงได้คำตอบทั่วไปเป็น
\[
T = T_e + Ce^{-ht}
\]

\subsection{โมเดลการเติบโตที่มีความจุ}
พิจารณาสมการเชิงอนุพันธ์ที่เราได้วิเคราะห์ในส่วน~\ref{sect:growth-cap}
\[
\frac{dP}{dt} = (\beta-\delta_0-\delta_1\cdot P)P
\]
ในการจะแก้สมการดังกล่าว \ \ เราจะเริ่มพิจารณาจากตัวอย่างสมการที่มีรูปง่ายขึ้นเล็กน้อย คือ
\[
x'=(1-Mx)x
\]
ด้วยวิธีวิเคราะห์ที่ผ่านมา เราจะพบว่าสมการนั้นจะมี $x'=0$ เมื่อ $x=0$ และ $x=1/M$
\ \ ในส่วนนี้เราจะหาคำตอบทั่วไปของสมการดังกล่าว
\ \ เนื่องจากสมการด้านบนนั้นแยกตัวแปรได้ เราจึงเขียนใหม่เป็น
\[
\frac{1}{(1-Mx)x}\frac{dx}{dt}=1
\]
เราสามารถอินทิเกรททั้งสองข้างและใช้กฎลูกโซ่ในส่วนด้านซ้ายจะได้เป็น
\[
\int \frac{1}{(1-Mx)x}\frac{dx}{dt}\,dt=\int\frac{1}{(1-Mx)x}dx=\int 1\,dt
\]
การจะอินทิเกรทส่วนด้านซ้ายของสมการ หรือ $\int\frac{1}{(1-Mx)x}dx$
จะใช้เทคนิคการแยกเศษส่วนย่อย (partial fraction decomposition)
ซึ่งเราจะได้เรียนโดยละเอียดต่อไป 

สำหรับสมการข้างต้น เมื่อแก้แล้วจะได้คำตอบทั่วไปเป็น
\[
x = \frac{Ce^t}{1+MCe^t}
\]
แต่รูปแบบที่เราเห็นมักเห็นในรูปด้านล่าง หลังจากที่เราคูณ $1/Ce^t$ ทั้งเศษและส่วนแล้ว \ \ นั่นคือ
\[
x = \frac{1}{M+Ce^{-t}}
\]

\section{รายละเอียดเพิ่มเติม}

\subsection{คำตอบโดยปริยายและช่วงที่ผลเฉลยใช้การได้}

ทดลองแก้สมการต่อไปนี้
\[
x'=e^{x^2}
\]
สังเกตว่าสมการเป็นแบบแยกตัวแปรได้ เราจึงเขียนเป็น
\[
\int \frac{1}{e^{x^2}}\frac{dx}{dt}\,dt =
\int e^{-x^2}\,dx =
\int 1\,dt = t +C
\]
อย่างไรก็ตาม เราไม่สามารถหาอินทิกรัลของเทอมด้านซ้ายได้โดยง่าย
ดังนั้นเราจะสิ้นสุดกระบวนการที่คำตอบที่ยังติดอยู่ในรูปของสมการ เช่น
\[
\int e^{-x^2}\,dx = t+C
\]

คำตอบลักษณะนี้เรียกว่า{\em คำตอบโดยปริยาย} (implicit solution)
\ \ ส่วนในตัวอย่างข้างต้นที่ผ่านมา เราจะเรียกคำตอบที่เขียนออกมาชัดเจนว่า {\em
  คำตอบโดยชัดแจ้ง} (explicit solution)

ทดลองแก้สมการต่อไปนี้
\[
\frac{dy}{dx} = \frac{4-2x}{3y^2-5}
\]
สังเกตว่าเราสามารถเขียนคำตอบโดยปริยายได้ไม่ยากนักเนื่องจากสมการเป็นแบบ separable
\ \ อย่างไรก็ตาม สังเกตว่าในด้านขวานั้นมีการหารด้วย $3y^2-5$ ดังนั้น
คำตอบที่หาได้จะไม่มีค่าที่จุดที่ $3y^2-5=0$ หรือที่ $\pm\sqrt{5/3}$
\ \ \ ในการแก้ปัญหาสมการเชิงอนุพันธ์เราจึงต้องคำนึงถึงช่วงที่มีคำตอบ (interval of
existence) หรืออาจจะเรียกว่าช่วงที่คำตอบใช้การได้ (interval of validity)

\subsection{การใช้กฎลูกโซ่}
\label{sect:chainrule}

{\bf ขอย้ำอีกครั้ง.} เวลาเราเห็นเทอม $\frac{dx}{dt} dt$
เราอาจจะอยากใช้การตัดตัวตั้งและตัวหารทำให้ได้ผลลัพธ์เป็น $dx$ แต่{\bf นั่นทำไม่ได้}
เพราะว่าสัญลักษณ์ที่เขียนไม่ใช่การคูณและหาร

ในส่วนนี้\footnote{ผมนำแนวทางในการอธิบายมาจาก https://math.stackexchange.com/questions/1525791/differential-equations-how-does-separation-of-variables-really-work} เราจะอธิบายว่าทำไม
\[
\int h(x)\frac{dx}{dt}dt =
\int h(x)dx
\]
ทบทวนกฎลูกโซ่ที่ระบุว่า
\[
\frac{dy}{dt} = \frac{dy}{dx}\frac{dx}{dt}
\]
ให้ $y=\int h(x)dx$ และแทนเข้าไปในสมการด้านบน ได้เป็น
\[
\frac{d}{dt}\left(\int h(x)dx \right) = \frac{d}{dx}\left(\int h(x)dx\right)\frac{dx}{dt}
\]
พิจารณาเทอมด้านขวา สังเกตว่าเป็นการหาอนุพันธ์เทียบกับ $x$ ของอินทิกรัลของ $h(x)$
จากทฤษฎีบทมูลฐานของแคลคูลัสเราจะได้ว่า
\[
\frac{d}{dx}\left(\int h(x)dx\right)\frac{dx}{dt}
=h(x)\frac{dx}{dt}
\]
เมื่อแทนค่ากลับเข้าไปและหาอินทิกรัลเทียบกับ $t$ เราจะได้เป็น
\[
\int
\left[
  \frac{d}{dt}\left(\int h(x)dx \right)
\right] dt
=
\int
\left[
  h(x)\frac{dx}{dt}
\right] dt
\]
เมื่อเราพิจารณาเทอมซ้าย จะพบว่าเป็นการหาอินทิกรัลของอนุพันธ์เทียบกับ $t$
\ \ เราจึงสามารถใช้ทฤษฎีบทมูลฐานของแคลคูลัสในการสรุปว่าสมการด้านบนกลายเป็น
\[
\int h(x)dx
=
\int h(x)\frac{dx}{dt} dt
\]
ตามต้องการ

\subsection{การแก้สมการด้วยวิธีการแยกเศษส่วนย่อย}
เนื้อหาส่วนนี้จะได้เรียนโดยละเอียดต่อไป ในที่นี้ขอเพิ่มไว้เพื่อความครบถ้วนของเอกสาร
\ \ \ พิจารณาจากตัวอย่างสมการ
\[
x'=(1-Mx)x
\]
เราสามารถอินทิเกรททั้งสองข้างและใช้กฎลูกโซ่ในส่วนด้านซ้ายจะได้เป็น
\[
\int \frac{1}{(1-Mx)x}\frac{dx}{dt}\,dt=\int\frac{1}{(1-Mx)x}dx=\int 1\,dt
\]
การจะอินทิเกรทส่วนด้านซ้ายของสมการ หรือ $\int\frac{1}{(1-Mx)x}dx$
จะใช้เทคนิคการแยกเศษส่วนย่อย (partial fraction decomposition)

พิจารณา
\[
\frac{A}{1-Mx} + \frac{B}{x} =
\frac{Ax + B(1-Mx)}{(1-Mx)x} =
\frac{Ax + B - BMx}{(1-Mx)x}
\]
สังเกตว่าถ้าให้ $B=1$ และ $A=M$ เราจะได้ว่า $Ax+B-BMx=Mx+1-1\cdot Mx=1$
\ \ และทำให้เราสามารถเขียนได้ว่า
\[
\frac{1}{(1-Mx)x} = \frac{M}{1-Mx}+\frac{1}{x}
\]
นั่นคือเราจะได้ว่าสมการอินทิกรัลของเราจะเป็น
\[
\int\frac{1}{(1-Mx)x}dx
=\int\left(\frac{M}{1-Mx}+\frac{1}{x}\right)\,dx
=\int\frac{M}{1-Mx}\,dx+\int\frac{1}{x}\,dx
=\int 1\,dt
\]
เมื่อหาอินทิกรัลจะได้
\[
-\ln(1-Mx)+\ln x = t + C_1
\]
เขียนใหม่ได้เป็น
\[
\ln\left(\frac{x}{1-Mx}\right)=t+C_1,
\]
หรือ
\[
\left(\frac{x}{1-Mx}\right)=e^{t+C_1}=C\cdot e^{t},
\]
เมื่อ $C=e^{C_1}$ \ \ หลังจากแก้สมการดังด้านล่าง
\[
x=(1-Mx)Ce^t=Ce^t-x\cdot MCe^t
\]
ลบด้วย $xMCe^t$ และแยกตัวประกอบ
\[
x+x\cdot MCe^t
=x(1+MCe^t)
=Ce^t
\]
หรือได้คำตอบทั่วไปเป็น
\[
x = \frac{Ce^t}{1+MCe^t}
\]

\end{document}
